\worksheettitle
  {Чтение и запись многозначных чисел}
  {\modulemark{M04} Учебный модуль \textbullet\ полный маршрут}

\studentnameblock

\begin{notebox}[Чему вы научитесь]
  Читать многозначные числа по классам и записывать их цифрами, сохраняя
  нулевые классы и по три позиции в каждой группе справа от крайней левой.
\end{notebox}

\begin{checkpointbox}[Вход: готовность после M03]
  Разделите число на классы:
  \[
    50804007=\answerblank[52mm].
  \]
  Группа класса тысяч: \answerblank[18mm]. Количество единиц этого класса:
  \answerblank[18mm].

  Если деление начато слева или потеряны нули, сначала выполните M03-R.
\end{checkpointbox}

\section{Как читать число по классам}

\begin{problembox}[Разобранный пример: читаем число]
  \[
    \underbrace{214}_{\text{миллионы}}\;|\;
    \underbrace{036}_{\text{тысячи}}\;|\;
    \underbrace{508}_{\text{единицы}}.
  \]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \(214\): двести четырнадцать миллионов.
    \item \(036\): тридцать шесть тысяч.
    \item \(508\): пятьсот восемь. Название класса единиц не произносим.
  \end{enumerate}
  Всё число: \textbf{двести четырнадцать миллионов тридцать шесть тысяч
  пятьсот восемь}.
\end{problembox}

\begin{reflectionbox}[Алгоритм чтения]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Разделите запись на классы.
    \item Начните с крайнего левого ненулевого класса.
    \item Прочитайте количество единиц класса и добавьте название класса.
    \item Нулевой класс пропустите; у класса единиц название не произносите.
  \end{enumerate}
\end{reflectionbox}

\newpage
\section{Названия классов в правильной форме}

\begin{problembox}[Миллионы и тысячи]
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    количество & класс миллионов & класс тысяч \\
    \midrule
    1 & один миллион & одна тысяча \\
    2 & два миллиона & две тысячи \\
    25 & двадцать пять миллионов & двадцать пять тысяч \\
    11 & одиннадцать миллионов & одиннадцать тысяч \\
    21 & двадцать один миллион & двадцать одна тысяча \\
    22 & двадцать два миллиона & двадцать две тысячи \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{problembox}

\begin{notebox}[Запомните]
  В классе тысяч слова «один» и «два» меняются: \textbf{одна тысяча},
  \textbf{две тысячи}. Числа от 11 до 14 всегда требуют формы
  \textbf{тысяч}: одиннадцать тысяч, двенадцать тысяч.
\end{notebox}

\begin{practicebox}[1. Дополните чтение]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \(31\,000\): тридцать \answerblank[16mm] тысяча.
    \item \(42\,000\): сорок \answerblank[16mm] тысячи.
    \item \(104\,000\): сто четыре \answerblank[20mm].
    \item \(112\,000\): сто двенадцать \answerblank[20mm].
    \item \(23\,000\,000\): двадцать три \answerblank[22mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[2. Прочитайте числа]
  Запишите каждое число словами.
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \(6\,018\): \answerblank[100mm].
    \item \(42\,305\): \answerblank[95mm].
    \item \(700\,040\): \answerblank[90mm].
    \item \(9\,006\,012\): \answerblank[82mm].
    \item \(21\,002\,004\): \answerblank[75mm].
    \item \(305\,000\,080\): \answerblank[70mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\newpage
\section{Как записывать число цифрами}

\begin{problembox}[Разобранный пример: записываем число]
  Запишем: \emph{сорок два миллиона семь тысяч девять}.
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.45}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    миллионы & тысячи & единицы \\
    \midrule
    \(42\) & \(007\) & \(009\) \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  Получаем \(42\,007\,009\). Группы справа от крайней левой дополняем нулями
  до трёх цифр.
\end{problembox}

\begin{reflectionbox}[Алгоритм записи]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Выделите названные классы.
    \item Запишите количество единиц каждого класса отдельной группой.
    \item Все группы, кроме крайней левой, дополните слева нулями до трёх цифр.
    \item Неназванный промежуточный класс запишите группой \(000\).
    \item Соедините группы и прочитайте число обратно.
  \end{enumerate}
\end{reflectionbox}

\begin{practicebox}[1. Запишите цифрами]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item двадцать восемь тысяч пять: \answerblank[48mm].
    \item шестьсот три тысячи сорок два: \answerblank[48mm].
    \item семь миллионов девятьсот тысяч восемь: \answerblank[48mm].
    \item пятьдесят миллионов двадцать четыре: \answerblank[48mm].
    \item двести один миллион три тысячи семьдесят: \answerblank[48mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{warningbox}[2. Исправьте запись]
  Число \emph{восемь миллионов пять тысяч сорок два} записали как
  \(8\,5\,42\).

  Правильные группы:
  \(\answerblank[17mm]\;|\;\answerblank[17mm]\;|\;\answerblank[17mm]\).
  Число: \answerblank[38mm].

  Причина ошибки: \answerblank[82mm].
\end{warningbox}

\newpage
\section{Самостоятельная практика: чтение и запись}

\begin{practicebox}[1. Прочитайте и запишите словами]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \(18\,004\): \answerblank[96mm].
    \item \(90\,090\): \answerblank[96mm].
    \item \(12\,030\,004\): \answerblank[82mm].
    \item \(80\,005\,600\): \answerblank[78mm].
    \item \(906\,000\,015\): \answerblank[70mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[2. Запишите цифрами и проверьте чтением]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item сто пять тысяч четырнадцать: \answerblank[45mm].
    \item девятьсот тысяч девять: \answerblank[45mm].
    \item два миллиона сорок тысяч сто: \answerblank[45mm].
    \item семьдесят миллионов шесть тысяч два: \answerblank[45mm].
    \item четыреста миллионов четыре: \answerblank[45mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\section{Разбираемся в ошибках}

\begin{warningbox}[3. Найдите и объясните ошибки]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item «Пять миллионов двенадцать» записали \(5\,012\).
    \item \(34\,000\,080\) прочитали: «тридцать четыре миллиона восемьдесят
      тысяч».
    \item «Двести тысяч семь» записали \(200\,7\).
    \item \(7\,014\,005\) прочитали: «семь миллионов четырнадцать тысяч
      пятьсот».
  \end{enumerate}
  Запишите исправления и причины.
  \writinglines{4}
\end{warningbox}

\newpage
\section{Контрольная точка}

\begin{checkpointbox}[Выполните без подсказки]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Прочитайте \(63\,000\,407\):
      \writinglines{1}
    \item Прочитайте \(21\,002\,004\):
      \writinglines{1}
    \item Запишите цифрами: \emph{девяносто миллионов восемь тысяч
      пятнадцать}: \answerblank[40mm].
    \item Запишите цифрами: \emph{пятьдесят два миллиона сорок семь}:
      \answerblank[40mm].
    \item Почему в четвёртом числе нужны группы \(000\) и \(047\)?
      \writinglines{2}
    \item Исправьте запись \(7\,14\,5\), если требовалось записать
      \emph{семь миллионов четырнадцать тысяч пять}. Объясните ошибку.
      \writinglines{2}
  \end{enumerate}
\end{checkpointbox}

\begin{reflectionbox}[Проверяю себя]
  \choicebox\ Пропускаю нулевой класс при чтении.
  \quad
  \choicebox\ Говорю «одна тысяча» и «две тысячи».

  \choicebox\ Сохраняю нулевой класс при записи.
  \quad
  \choicebox\ Дополняю группы до трёх цифр.
\end{reflectionbox}

\begin{notebox}[Дальнейший маршрут]
  Если потерян нулевой класс, группа записана не тремя цифрами или неверно
  прочитаны формы «одна тысяча» и «две тысячи», выполните M04-R. Если оба
  действия понятны, но нужна тренировка, выполните дополнительную практику
  или M04-H. Если оба действия выполнены устойчиво, переходите к M05;
  M04\(\star\) можно выполнить дополнительно.
\end{notebox}
