\worksheettitle
  {Чтение и запись многозначных чисел}
  {\modulemark{M04} Версия учителя}

\begin{teacherbox}[Паспорт модуля]
  \textbf{Результат:} ученик читает многозначные числа, правильно согласует
  названия классов, записывает числа цифрами, сохраняет нулевые классы и три
  позиции внутри групп.

  \textbf{Предварительно:} достигнут результат M03. Время не ограничивается;
  переход определяется контрольной точкой.
\end{teacherbox}

\begin{checkpointbox}[Вход: решение]
  \(50804007=50\,|\,804\,|\,007=50\,804\,007\). Группа класса тысяч \(804\),
  она обозначает \(804\) единицы класса тысяч. Во всём числе содержится
  \(50\,804\) полные тысячи; это другой вопрос. При группировке слева или
  потере нулей сначала используйте M03-R.
\end{checkpointbox}

\section{Открытие чтения}

\[
  214\,|\,036\,|\,508.
\]

Чтение: «двести четырнадцать миллионов тридцать шесть тысяч пятьсот восемь».
Группа \(036\) класса тысяч обозначает \(36\) единиц этого класса; при чтении
говорим «тридцать шесть тысяч», а начальный ноль не произносим.

\begin{teacherbox}[Алгоритм]
  Разделить на классы; двигаться слева направо; прочитать количество единиц
  каждого ненулевого класса; добавить название класса; нулевой класс
  пропустить; у класса единиц название не произносить.
\end{teacherbox}

\begin{teacherbox}[Грамматическая опора]
  Для миллионов: один миллион, два миллиона, пять миллионов.

  Для тысяч: одна тысяча, две тысячи, пять тысяч. В составных числительных
  также нужны формы «одна» и «две»: двадцать одна тысяча, тридцать две тысячи.
  Числа от 11 до 14 требуют формы «тысяч».
\end{teacherbox}

Ответы: тридцать одна тысяча; сорок две тысячи; сто четыре тысячи; сто
двенадцать тысяч; двадцать три миллиона.

\newpage
\section{Ответы к чтению}

\begin{teacherbox}[Основная практика]
  \begin{enumerate}
    \item \(6\,018\): шесть тысяч восемнадцать;
    \item \(42\,305\): сорок две тысячи триста пять;
    \item \(700\,040\): семьсот тысяч сорок;
    \item \(9\,006\,012\): девять миллионов шесть тысяч двенадцать;
    \item \(21\,002\,004\): двадцать один миллион две тысячи четыре;
    \item \(305\,000\,080\): триста пять миллионов восемьдесят.
  \end{enumerate}
\end{teacherbox}

\begin{teacherbox}[Что диагностировать]
  \begin{itemize}
    \item Произносит \(000\): не различает запись и чтение нулевого класса.
    \item Читает \(006\) как шестьсот: переносит позицию цифры из группы в
      количество единиц класса.
    \item Говорит «двадцать один тысяча»: не согласует числительное с
      существительным женского рода.
    \item Теряет слово «миллион» или «тысяча»: не удерживает название класса.
  \end{itemize}
\end{teacherbox}

\section{Открытие записи}

\[
  \text{сорок два миллиона семь тысяч девять}
  \longrightarrow 42\,|\,007\,|\,009
  \longrightarrow 42\,007\,009.
\]

\begin{teacherbox}[Точная формулировка]
  Все группы, кроме крайней левой, содержат по три цифры. Неназванный
  промежуточный класс записывается группой \(000\). Не используйте выражение
  «непервый класс»: I класс расположен справа.
\end{teacherbox}

\newpage
\section{Ответы к записи}

\begin{teacherbox}[Основная практика]
  \begin{enumerate}
    \item \(28\,005\);
    \item \(603\,042\);
    \item \(7\,900\,008\);
    \item \(50\,000\,024\);
    \item \(201\,003\,070\).
  \end{enumerate}

  Исправление: \(8\,|\,005\,|\,042=8\,005\,042\). Группы тысяч и единиц не
  дополнили слева нулями до трёх цифр.
\end{teacherbox}

\begin{teacherbox}[Закрепление: чтение]
  \begin{enumerate}
    \item восемнадцать тысяч четыре;
    \item девяносто тысяч девяносто;
    \item двенадцать миллионов тридцать тысяч четыре;
    \item восемьдесят миллионов пять тысяч шестьсот;
    \item девятьсот шесть миллионов пятнадцать.
  \end{enumerate}
\end{teacherbox}

\begin{teacherbox}[Закрепление: запись]
  \begin{enumerate}
    \item \(105\,014\);
    \item \(900\,009\);
    \item \(2\,040\,100\);
    \item \(70\,006\,002\);
    \item \(400\,000\,004\).
  \end{enumerate}
\end{teacherbox}

\section{Ошибки: ответы}

\begin{enumerate}
  \item \(5\,000\,012\): потерян нулевой класс тысяч.
  \item «Тридцать четыре миллиона восемьдесят»: класс тысяч нулевой, а группа
    \(080\) относится к классу единиц.
  \item \(200\,007\): группа класса единиц должна содержать три цифры.
  \item «Семь миллионов четырнадцать тысяч пять»: группа \(005\) показывает
    \(5\) единиц, а не \(500\).
\end{enumerate}

\newpage
\section{Контрольная точка и маршрут}

\begin{teacherbox}[Ответы]
  \begin{enumerate}
    \item шестьдесят три миллиона четыреста семь;
    \item двадцать один миллион две тысячи четыре;
    \item \(90\,008\,015\);
    \item \(52\,000\,047\);
    \item группа \(000\) сохраняет нулевой класс тысяч; группа \(047\) сохраняет
      три разряда класса единиц;
    \item \(7\,|\,014\,|\,005=7\,014\,005\): группы не дополнили нулями до
      трёх цифр.
  \end{enumerate}
\end{teacherbox}

\begin{resultbox}[Решение о переходе]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Переход к M05:} верны оба чтения и обе записи, формы «одна» и
      «две» употребляются правильно, объяснение связано с классами.
    \item \textbf{M04-R:} две или более ошибки либо повторяется потеря нулевого
      класса, неполная группа или неверное чтение \(005\).
    \item \textbf{Дополнительная практика или M04-H:} оба действия понятны,
      но чтение или запись ещё требуют самостоятельного закрепления.
    \item \textbf{M04\(\star\):} основной результат достигнут устойчиво.
  \end{itemize}
\end{resultbox}

\begin{teacherbox}[Повторная проверка после M04-R]
  Прочитать \(32\,000\,106\), затем записать «сорок один миллион две тысячи
  семь». Ожидается: «тридцать два миллиона сто шесть» и \(41\,002\,007\).
\end{teacherbox}

\begin{teacherbox}[Критерии устойчивости]
  Ученик читает слева направо, пропускает только нулевой класс, правильно
  использует формы названий классов, сохраняет группу \(000\), дополняет группы
  слева нулями и проверяет запись обратным чтением.
\end{teacherbox}

\newpage
\section{Ответы к дополнительным листам}

\begin{teacherbox}[Ответы M04-R]
  По шагам: \(30\,|\,004\,|\,007=30\,004\,007\).

  Чтение: \(62\,000\,405\): «шестьдесят два миллиона четыреста пять»;
  \(31\,004\,008\): «тридцать один миллион четыре тысячи восемь»;
  \(12\,012\,040\): «двенадцать миллионов двенадцать тысяч сорок».
  Формы: «одна», «две», «тысяч».

  Запись: \(5\,000\,012\); \(101\,009\,040\); \(17\,000\,006\).
  Исправления: \(8\,005\,042\), \(17\,000\,006\).
  Повторная проверка: «тридцать два миллиона сто шесть»,
  \(41\,002\,007\).
\end{teacherbox}

\begin{teacherbox}[Ответы M04\(\star\)]
  Ученик хотел записать \(18\,040\,006\). В записи группы \(40\) и \(6\) не
  дополнены нулями. В чтении группа \(040\) ошибочно прочитана как \(406\)
  тысяч. Правильное чтение: «восемнадцать миллионов сорок тысяч шесть».

  Для задачи на восстановление запись \(27\,5\,14\) без дополнительного
  условия неоднозначна. Возможные варианты: \(27\,005\,014\) и
  \(27\,050\,014\), если средняя группа задумывалась как 5 или 50 тысяч.

  Пример ловушки: \(18\,000\,042\), чтение «восемнадцать миллионов сорок
  два», ошибочная запись \(18\,42\). Пример пары: \(42\,000\,005\) и
  \(42\,001\,005\).

  В обобщении: слово «пять» обозначает количество; \(5\) может быть записью
  крайней левой группы, а \(005\) является записью группы справа от неё.
\end{teacherbox}

\begin{notebox}[Домашняя работа]
  M04-H назначается после контрольной точки или после успешной повторной
  проверки M04-R. В заданиях на чтение проверяйте не только числа, но и формы
  «одна тысяча», «две тысячи», «миллион», «миллиона», «миллионов».
\end{notebox}
