\worksheettitle
  {Домашняя работа: читаем и записываем}
  {\modulemark{M04-H} Самостоятельное закрепление}

\studentnameblock

\begin{notebox}[Как выполнять]
  Сначала выполните работу без основного листа. При чтении пропускайте нулевой
  класс. При записи сохраняйте группу \(000\) и дополняйте группы слева нулями
  до трёх цифр.
\end{notebox}

\begin{practicebox}[1. Прочитайте числа]
  Запишите словами.
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \(7\,021\): \answerblank[96mm].
    \item \(32\,004\): \answerblank[92mm].
    \item \(614\,080\): \answerblank[86mm].
    \item \(21\,002\,015\): \answerblank[76mm].
    \item \(108\,000\,204\): \answerblank[70mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[2. Выберите формы]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \(41\,000\): сорок \answerblank[14mm] тысяча.
    \item \(52\,000\): пятьдесят \answerblank[14mm] тысячи.
    \item \(113\,000\): сто тринадцать \answerblank[18mm].
    \item \(24\,000\,000\): двадцать четыре \answerblank[20mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\newpage
\begin{practicebox}[3. Запишите цифрами]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item сорок три тысячи восемь: \answerblank[45mm].
    \item семьсот две тысячи пятьдесят: \answerblank[45mm].
    \item двенадцать миллионов пять тысяч девять: \answerblank[45mm].
    \item восемьдесят миллионов тридцать два: \answerblank[45mm].
    \item триста миллионов две тысячи сто четыре: \answerblank[45mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{warningbox}[4. Исправьте ошибки]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item «Шесть миллионов четырнадцать» записали \(6\,014\).
    \item \(45\,000\,072\) прочитали: «сорок пять миллионов семьдесят две
      тысячи».
    \item «Тридцать одна тысяча пять» записали \(31\,5\).
  \end{enumerate}
  Верные ответы и причины:
  \writinglines{4}
\end{warningbox}

\begin{checkpointbox}[5. Итог]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Прочитайте \(42\,001\,006\): \answerblank[78mm].
    \item Запишите \emph{шестьдесят миллионов семьдесят три}:
      \answerblank[43mm].
    \item Объясните роль групп \(000\) и \(073\).
      \writinglines{1}
  \end{enumerate}
  \textbf{Перед сдачей:} прочитайте все записанные числа обратно.
\end{checkpointbox}
