\worksheettitle
  {Ноль и разрядный состав}
  {\modulemark{M02} Версия учителя}

\begin{teacherbox}[Паспорт модуля]
  \textbf{Результат:} ученик объясняет роль нуля, раскладывает число на
  разрядные слагаемые и восстанавливает его обратно.

  \textbf{Предварительно:} пройдена контрольная точка M01.

  \textbf{Ориентир:} 15--20 минут.
\end{teacherbox}

\begin{checkpointbox}[Вход: решение]
  В числе \(81\,804\) цифры \(8\) имеют значения \(80\,000\) и \(800\).

  Если ученик называет только цифры, верните его к M01-R. Если значения
  названы правильно, начинайте M02.
\end{checkpointbox}

\section{Открытие: роль нуля}

В числе \(40\,508\) нет единиц тысяч и десятков. После удаления нулей
получится \(458\): цифра \(4\) переместится из десятков тысяч в сотни, а
цифра \(5\) --- из сотен в десятки.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\begin{tabular}{c|ccccc}
  \toprule
  разряд & дес. тысяч & ед. тысяч & сотни & десятки & единицы \\
  \midrule
  цифра & 4 & 0 & 5 & 0 & 8 \\
  значение & 40 000 & 0 & 500 & 0 & 8 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{teacherbox}[Ключевой вопрос]
  Не ограничивайтесь фразой «ноль нельзя убрать». Спросите: «Как изменилось
  значение цифры 4?» Ожидается сравнение \(40\,000\) и \(400\).
\end{teacherbox}

\section{Практика: ответы}

\begin{enumerate}
  \item \(63\,204=60\,000+3\,000+200+4\);
  \item \(8\,090=8\,000+90\);
  \item \(70\,000+800+6=70\,806\);
  \item \(5\,000+40+3=5\,043\).
\end{enumerate}

В ошибочной записи цифра \(2\) находится в разряде сотен и имеет значение
\(200\):
\[
  50\,204=50\,000+200+4.
\]

\begin{teacherbox}[Два разных типа ошибки]
  \begin{itemize}
    \item \(50\,204=50\,000+2\,000+4\): перепутан разряд цифры.
    \item \(70\,000+800+6=786\): потеряны нулевые разряды при сборке.
  \end{itemize}
  Для первой ошибки нужна разрядная таблица, для второй --- заполнение всех
  позиций числа, включая нулевые.
\end{teacherbox}

\section{Контрольная точка и маршрут}

Ответы:
\[
  90\,307=90\,000+300+7,
  \qquad
  30\,000+400+8=30\,408.
\]
Слагаемых для тысяч и десятков нет, потому что в этих разрядах стоят нули.

\begin{resultbox}[Решение о переходе]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Переход к M03:} обе записи верны, нулевые позиции сохранены,
      объяснение связано с отсутствующими единицами разрядов.
    \item \textbf{M02-R:} потерян ноль, цифра помещена в неверный разряд или
      ученик не может объяснить отсутствие нулевых слагаемых.
    \item \textbf{M02\(\star\):} базовый результат достигнут без опоры; можно
      переводить несколько разрядных единиц в обычную запись числа.
  \end{itemize}
\end{resultbox}

\begin{teacherbox}[После коррекции]
  Дайте новую проверку: \(60\,000+3\,000+40+2\). Ожидается \(63\,042\) и
  объяснение, почему в разряде сотен стоит ноль.
\end{teacherbox}

