\worksheettitle{Следующее по величине}{\modulemark{M06\(\star\)} Работа со структурой числа}
\studentnameblock

\begin{notebox}[Идея]
  Второе по величине число должно быть меньше максимума, но как можно ближе к
  нему. Поэтому сохраняем максимально возможное начало числа и делаем самое
  маленькое допустимое уменьшение как можно правее.
\end{notebox}

\begin{practicebox}[1. Разберите пример]
  Из цифр \(2,\ 5,\ 7,\ 9\) максимум равен \(9752\).
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Можно ли сохранить первые две цифры 97? \answerblank[22mm].
    \item Поменяйте местами последние две цифры: \answerblank[34mm].
    \item Почему любое число, начинающееся не с 97, будет меньше полученного?
      \writinglines{2}
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[2. Найдите два лидера]
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.55}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    цифры & максимум & второе по величине \\
    \midrule
    \(1,\ 3,\ 6\) & \answerblank[27mm] & \answerblank[32mm] \\
    \(0,\ 2,\ 5,\ 8\) & \answerblank[27mm] & \answerblank[32mm] \\
    \(1,\ 4,\ 4,\ 9\) & \answerblank[27mm] & \answerblank[32mm] \\
    \(0,\ 0,\ 3,\ 7\) & \answerblank[27mm] & \answerblank[32mm] \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{practicebox}

\begin{warningbox}[3. Одинаковые цифры]
  Перестановка одинаковых цифр не меняет число. Для цифр \(1,\ 4,\ 4,\ 9\)
  максимум равен \(9441\). Найдите перестановку, которая действительно
  уменьшает его наименьшим возможным образом: \answerblank[42mm].
\end{warningbox}

\newpage
\section{Доказываем, а не угадываем}

\begin{practicebox}[4. Сохраняйте одинаковые начальные цифры]
  Для каждого набора сначала запишите максимум, затем сохраните как можно
  больше начальных цифр и получите второе по величине число.
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \(0,\ 3,\ 4,\ 6,\ 7\): \answerblank[32mm], \answerblank[32mm].
    \item \(0,\ 2,\ 5,\ 9,\ 9\): \answerblank[32mm], \answerblank[32mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{warningbox}[5. Найдите неверное «второе» число]
  Из цифр \(0,\ 2,\ 5,\ 8\) максимум равен \(8520\).
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Ученик назвал вторым число \(8250\). Почему оно не второе?
      \writinglines{2}
    \item Запишите число, которое находится между \(8520\) и \(8250\):
      \answerblank[35mm].
  \end{enumerate}
\end{warningbox}

\begin{checkpointbox}[6. Обоснование полноты]
  Для цифр \(0,\ 2,\ 5,\ 8\) объясните, почему между максимумом и найденным
  вторым по величине числом нет другого допустимого числа. Укажите одинаковые
  начальные цифры и два последних возможных порядка оставшихся цифр.
  \writinglines{4}
\end{checkpointbox}

\begin{reflectionbox}[Проверяю себя]
  \choicebox\ Сначала нахожу точный максимум.

  \choicebox\ Сохраняю максимально длинное начало числа.

  \choicebox\ Учитываю, что перестановка одинаковых цифр не создаёт нового
  числа.
\end{reflectionbox}
