\worksheettitle
  {Условия между цифрами}
  {\modulemark{M07} Учебный модуль \textbullet\ полный маршрут}

\studentnameblock

\begin{notebox}[Чему вы научитесь]
  Переводить условие между цифрами в математическую запись, вести полный
  упорядоченный перебор и объяснять, почему ни один подходящий вариант не
  пропущен.
\end{notebox}

\begin{practicebox}[Стартовая задача. Код электронного замка]
  Электронный замок принимает код из двух цифр. Код является двузначным
  числом, а его цифра единиц на \(2\) больше цифры десятков.
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Запишите два кода, которые могут подойти: \answerblank[45mm].
    \item Найдите \textbf{все} возможные коды: \answerblank[70mm].
    \item Как убедиться, что ни один код не пропущен? \writinglines{1}
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{reflectionbox}[Что предстоит выяснить]
  Несколько примеров можно угадать. Но задача требует найти \textbf{все}
  варианты и объяснить, почему других нет. Для этого нужен порядок, по
  которому мы проверим возможные цифры.
\end{reflectionbox}

\begin{notebox}[Как устроен маршрут]
  \textbf{Обязательное ядро:} стартовая задача, алгоритм, задания 1--4,
  разбор ошибок и контрольная точка.

  \textbf{Дополнительная практика:} задания 5--8 и задачи с дополнительным
  условием. Их выполняйте по указанию учителя или если хотите закрепить способ.
\end{notebox}

\section{Разбираем стартовую задачу}

Чтобы не повторять длинные фразы, введём короткие обозначения. Например, в
числе \(36\) цифра десятков равна \(3\), а цифра единиц --- \(6\). Обозначим
цифру десятков через \(a\), цифру единиц через \(b\). Тогда двузначное число
равно \(10a+b\), причём
\[
  1\leq a\leq9, \qquad 0\leq b\leq9.
\]

\begin{fillbox}[Разобранный пример: переводим условие на язык математики]
  В коде цифра единиц на \(2\) больше цифры десятков. Значит, к цифре
  десятков прибавили \(2\) и получили цифру единиц:
  \[
    b=a+2.
  \]
  Если \(a=1\), то \(b=3\), число \(13\).

  Если \(a=2\), то \(b=4\), число \(24\).
\end{fillbox}

\begin{warningbox}[Не перепутайте направление зависимости]
  В условии «цифра единиц на 2 больше цифры десятков» больше цифра \(b\).
  Поэтому верная запись --- \(b=a+2\), а не \(a=b+2\).
\end{warningbox}

\begin{practicebox}[Проверьте, как условие связывает цифры]
  Запишите каждое условие равенством.
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Цифра единиц на \(4\) больше цифры десятков:
      \answerblank[38mm].
    \item Цифра десятков на \(3\) больше цифры единиц:
      \answerblank[38mm].
    \item Цифра единиц на \(5\) меньше цифры десятков:
      \answerblank[38mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{notebox}[Связь с M05]
  Раньше вы выбирали обе цифры. Теперь достаточно выбрать одну: вторая
  вычисляется по условию задачи.
\end{notebox}

\section{Алгоритм полного перебора}

\begin{notebox}[Правило: шесть шагов]
  \textbf{1.} Запишите условие математически.
  \textbf{2.} Выберите цифру, которую удобно перебирать.
  \textbf{3.} Проверьте по порядку все её возможные значения.
  \textbf{4.} Для каждого значения вычислите вторую цифру.
  \textbf{5.} Оставьте только пары, где обе цифры допустимы.
  \textbf{6.} Составьте числа и объясните, что все значения проверены.
\end{notebox}

\textbf{Практика с опорой.} Для условия \(b=a+2\) удобно перебирать \(a\): по каждому \(a\) сразу
вычисляется кандидат на значение \(b\).

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{c|ccccccccc}
  \toprule
  перебираем \(a\) & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
  \midrule
  кандидат \(a+2\) & 3 & 4 & \answerblank[8mm] & \answerblank[8mm] &
  \answerblank[8mm] & \answerblank[8mm] & \answerblank[8mm] & 10 & 11 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{reflectionbox}[Почему список будет полным]
  Мы проверили все возможные цифры десятков \(a=1,2,\ldots,9\). Значения
  \(10\) и \(11\) не стали цифрами \(b\), потому что цифра может принимать
  только значения от \(0\) до \(9\).

  Последняя допустимая пара: \(a=\answerblank[12mm]\),
  \(b=\answerblank[12mm]\).

  Первая недопустимая пара: \(a=\answerblank[12mm]\),
  \(b=\answerblank[12mm]\).

  Полный список чисел: \answerblank[105mm].
\end{reflectionbox}

\begin{fillbox}[Цифра единиц на 3 меньше цифры десятков]
  Запишите зависимость: \answerblank[40mm]. Удобно перебирать
  только те значения \(a\), из которых можно вычесть \(3\) и получить цифру.
  Поэтому начинаем с \(a=3\).
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.45}
  \begin{tabular}{c|ccccccc}
    \toprule
    перебираем \(a\) & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
    \midrule
    значение \(b=a-3\) & 0 & \answerblank[8mm] & \answerblank[8mm] &
      \answerblank[8mm] & \answerblank[8mm] & \answerblank[8mm] &
      \answerblank[8mm] \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  Полный список: \answerblank[95mm].

  Почему значения \(a=1\) и \(a=2\) не нужно включать в таблицу?
  \writinglines{1}
\end{fillbox}

\newpage
\section{Выбираем удобную цифру для перебора}

\begin{notebox}[Не всегда нужно начинать с \(a\)]
  Перебирайте ту цифру, по которой проще сразу вычислить вторую.
  Если \(b=2a\), удобно перебирать \(a\). Если \(a=2b\), удобно
  перебирать \(b\).
\end{notebox}

\begin{fillbox}[Цифра единиц равна удвоенной цифре десятков]
  Короткая запись: \(b=2a\). Перебираем \(a\), вычисляем \(b\).
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.45}
  \begin{tabular}{c|ccccc}
    \toprule
    перебираем \(a\) & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    \midrule
    кандидат \(2a\) & 2 & \answerblank[10mm] & \answerblank[10mm] &
      \answerblank[10mm] & 10 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  Подходящие числа: \answerblank[80mm].

  Последняя допустимая и первая недопустимая пары:
  \answerblank[70mm].
\end{fillbox}

\begin{fillbox}[Цифра десятков равна удвоенной цифре единиц]
  Короткая запись: \(a=2b\). Здесь удобнее перебирать \(b\) и вычислять \(a\).
  \[
    b=1,2,3,4 \quad\Longrightarrow\quad
    a=\answerblank[8mm],\answerblank[8mm],
      \answerblank[8mm],\answerblank[8mm].
  \]
  Подходящие числа: \answerblank[70mm].

  Почему при \(b=0\) получается не двузначное число? \writinglines{1}
  При \(b=5\) получается \(a=10\). Почему значения \(b=5,6,7,8,9\)
  не дают новых чисел? \writinglines{1}
\end{fillbox}

\begin{fillbox}[Сумма цифр равна 7]
  Условие \(a+b=7\) можно переписать в виде \(b=7-a\). Удобно перебирать
  \(a\) и вычислять \(b\).
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.45}
  \begin{tabular}{c|ccccccc}
    \toprule
    перебираем \(a\) & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
    \midrule
    \(b\) & 6 & \answerblank[8mm] & \answerblank[8mm] & \answerblank[8mm] &
    \answerblank[8mm] & \answerblank[8mm] & 0 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  Полный список: \answerblank[100mm].

  Почему число \(70\) входит в список? \writinglines{1}
\end{fillbox}

\begin{practicebox}[Запишите условие математически]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Цифра единиц равна утроенной цифре десятков:
      \answerblank[35mm].
    \item Цифра десятков равна удвоенной цифре единиц:
      \answerblank[35mm].
    \item Сумма цифр равна \(9\): \answerblank[35mm].
    \item Сумма цифр равна \(12\): \answerblank[35mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\newpage
\section{Обязательное ядро: самостоятельная практика}

Для каждого задания запишите зависимость, выберите цифру для перебора,
найдите полный список и объясните, почему ни одно число не пропущено.

\begin{practicebox}[1. Цифра единиц на 1 больше цифры десятков]
  Запись: \answerblank[32mm]. Перебираю: \answerblank[18mm].

  Список: \answerblank[105mm].

  Почему список полный? \writinglines{1}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[2. Цифра единиц на 4 больше цифры десятков]
  Запись: \answerblank[32mm]. Перебираю: \answerblank[18mm].

  Список: \answerblank[105mm].

  Почему список полный? \writinglines{1}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[3. Цифра единиц на 2 меньше цифры десятков]
  Запись: \answerblank[32mm]. Перебираю: \answerblank[18mm].

  Список: \answerblank[105mm].

  Какие вычисленные значения пришлось отбросить? \answerblank[60mm].
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[4. Номера шкафчиков]
  В одной секции спортивной школы номера шкафчиков двузначные, а цифра
  десятков в каждом номере на \(4\) больше цифры единиц. Найдите все номера.

  Запись: \answerblank[32mm]. Перебираю: \answerblank[18mm].

  Список: \answerblank[105mm].

  Количество найденных чисел: \answerblank[15mm].
\end{practicebox}

\newpage
\section{Дополнительная практика: кратность и сумма}

\begin{practicebox}[5. Цифра единиц равна утроенной цифре десятков]
  Запись: \answerblank[32mm]. Перебираю: \answerblank[18mm].

  Список: \answerblank[105mm].

  Почему список полный? \writinglines{1}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[6. Цифра десятков равна удвоенной цифре единиц]
  Запись: \answerblank[32mm]. Перебираю: \answerblank[18mm].

  Список: \answerblank[105mm].

  Почему при \(b=0\) условие приводит к недопустимой цифре десятков?
  \writinglines{1}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[7. Сумма цифр равна 5]
  Запись: \answerblank[32mm]. Перебираю: \answerblank[18mm].

  Список: \answerblank[105mm].

  Количество найденных чисел: \answerblank[15mm].
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[8. Сумма цифр равна 10]
  Запись: \answerblank[32mm]. Перебираю: \answerblank[18mm].

  Список: \answerblank[105mm].

  Почему значения \(a=0\) и \(b=10\) не образуют допустимую пару цифр?
  \writinglines{1}
\end{practicebox}

\newpage
\section{Разбираемся в ошибках}

Для каждой записи назовите причину ошибки и запишите верный ответ.

\begin{warningbox}[1. Перепутано направление]
  Условие «цифра единиц на \(2\) меньше цифры десятков» записали как
  \(b=a+2\).
  \writinglines{2}
\end{warningbox}

\begin{warningbox}[2. Значение, которое не является цифрой]
  При условии \(b=a+4\) включили пару \((a,b)=(6,10)\).
  \writinglines{2}
\end{warningbox}

\begin{warningbox}[3. Пропущен ноль в разряде единиц]
  Для суммы цифр \(6\) записали \(15,24,33,42,51\), но не записали \(60\).
  \writinglines{2}
\end{warningbox}

\begin{warningbox}[4. Перепутаны цифры десятков и единиц]
  Для условия \(a=2b\) записали \(12,24,36,48\).
  \writinglines{2}
\end{warningbox}

\begin{warningbox}[5. Перебор остановлен раньше времени]
  Для условия \(b=a+3\) записали только \(14,25,36\).
  \writinglines{2}
\end{warningbox}

\begin{warningbox}[6. В список включено однозначное число]
  Для условия \(a+b=4\) записали \(4,13,22,31,40\).
  \writinglines{2}
\end{warningbox}

\newpage
\section{Дополнительная практика: два условия}

Сначала постройте полный список по условию между цифрами, затем отберите из
него числа, удовлетворяющие дополнительному условию.

\begin{practicebox}[Найдите все подходящие варианты]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item На табло показан двузначный номер. Сумма его цифр равна \(8\),
      а цифра десятков больше цифры единиц. Какие номера возможны?
      \writinglines{1}
    \item Код электронного замка больше \(40\), а его цифра единиц на \(2\)
      больше цифры десятков. Найдите все возможные коды.
      \writinglines{1}
    \item Цифра десятков равна удвоенной цифре единиц, а число меньше \(80\).
      \writinglines{1}
    \item Номер участника находится между \(50\) и \(90\), а сумма его цифр
      равна \(11\). Какие номера подходят?
      \writinglines{1}
    \item Цифра единиц на \(3\) меньше цифры десятков, а число нечётное.
      \writinglines{1}
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{fillbox}[Составьте собственное условие]
  Придумайте равенство между цифрами, которому удовлетворяют не менее трёх и
  не более шести двузначных чисел.

  Условие словами: \answerblank[115mm].

  Математическая запись: \answerblank[45mm].

  Полный список: \answerblank[100mm].

  Почему список полный? \writinglines{1}
\end{fillbox}

\newpage
\section{Контрольная точка}

\begin{checkpointbox}[Выполните без подсказки]
  В пунктах 1--3 используйте один формат: математическая запись, выбранная
  цифра для перебора, полный список.
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Найдите все двузначные числа, в которых цифра десятков на \(4\)
      больше цифры единиц.
      \writinglines{2}
    \item Найдите все двузначные числа, в которых цифра единиц равна
      удвоенной цифре десятков.
      \writinglines{2}
    \item Найдите все двузначные числа с суммой цифр \(8\).
      \writinglines{2}
    \item Из чисел предыдущего пункта выберите числа, большие \(50\).
      \writinglines{1}
    \item Выберите один из пунктов 1--3 и докажите полноту списка: укажите,
      какие значения выбранной цифры проверены и какие кандидаты отброшены.
      \writinglines{2}
  \end{enumerate}
\end{checkpointbox}

\begin{reflectionbox}[Проверяю себя]
  \choicebox\ Верно определяю, какая цифра от какой зависит.

  \choicebox\ Учитываю, что \(1\leq a\leq9\), а \(0\leq b\leq9\).

  \choicebox\ Выбираю удобную цифру, изменяю её по порядку и вычисляю вторую.

  \choicebox\ Отличаю полный список от нескольких найденных примеров.

  \choicebox\ Объясняю, какие значения проверены и почему список полный.
\end{reflectionbox}

\begin{notebox}[Дальнейший маршрут]
  Если направление зависимости перепутано, появились недопустимые цифры или
  список строился случайно, выполните M07-R. Если способ понятен, но список
  иногда остаётся неполным, выполните дополнительную практику или M07-H.
  После устойчивого выполнения контрольной точки переходите к M07\(\star\),
  где количество вариантов определяется без выписывания полного списка.
\end{notebox}
