\worksheettitle
  {M07\(\star\). Считаем без списка}
  {\modulemark{M07\(\star\)} Усложнение}

\studentnameblock

\begin{notebox}[Главный вопрос]
  Можно ли узнать количество подходящих чисел, не выписывая сами числа?
  Да: нужно определить, сколько допустимых значений может принять удобно
  выбранная цифра. Сначала исследуем конкретные условия, а закономерность
  сформулируем словами.
\end{notebox}

\begin{practicebox}[1. Цифра единиц больше цифры десятков]
  Заполните таблицу, не составляя сами двузначные числа.
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    условие & допустимые значения \(a\) & количество чисел \\
    \midrule
    \(b=a+1\) & от 1 до 8 & 8 \\
    \(b=a+2\) & от 1 до \answerblank[10mm] & \answerblank[12mm] \\
    \(b=a+4\) & от 1 до \answerblank[10mm] & \answerblank[12mm] \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  Что происходит с количеством чисел, когда разность между цифрами
  увеличивается? \writinglines{2}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[2. Цифра единиц меньше цифры десятков]
  Определите допустимые значения \(a\) и количество чисел.
  \begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.45}
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \toprule
    условие & допустимые значения \(a\) & количество чисел \\
    \midrule
    \(b=a-1\) & от \answerblank[8mm] до 9 & \answerblank[12mm] \\
    \(b=a-3\) & от \answerblank[8mm] до 9 & \answerblank[12mm] \\
    \(b=a-6\) & от \answerblank[8mm] до 9 & \answerblank[12mm] \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \end{center}
  Почему при условии \(b=a-1\) получается девять чисел, хотя цифра десятков
  не может быть нулём? \writinglines{1}
\end{practicebox}

\newpage
\begin{practicebox}[3. Сумма цифр не больше 9]
  Рассмотрите сумму цифр, равную \(4\). Можно по порядку выбирать
  \(a=1,2,3,4\); тогда цифра \(b\) определяется однозначно.

  Не выписывая числа, найдите количество вариантов:
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item сумма цифр равна \(4\): \answerblank[15mm];
    \item сумма цифр равна \(7\): \answerblank[15mm];
    \item сумма цифр равна \(9\): \answerblank[15mm].
  \end{enumerate}
  Объясните найденную закономерность словами. \writinglines{2}
\end{practicebox}

\begin{warningbox}[4. Что меняется после суммы 9]
  При сумме цифр \(10\) можно выбирать \(a\) от \(1\) до \(9\). При сумме
  \(11\) значение \(a=1\) уже не подходит: тогда получилось бы \(b=10\),
  а \(10\) не является цифрой.

  Найдите количество вариантов при суммах цифр:
  \[
    10:\ \answerblank[12mm];\qquad
    11:\ \answerblank[12mm];\qquad
    12:\ \answerblank[12mm];\qquad
    15:\ \answerblank[12mm];\qquad
    18:\ \answerblank[12mm].
  \]
  Как меняется количество вариантов при увеличении суммы после \(9\)?
  \writinglines{1}
\end{warningbox}

\begin{checkpointbox}[5. Контроль без полного списка]
  Для каждого условия укажите только допустимые значения перебираемой цифры
  и количество подходящих двузначных чисел.
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \(b=a+3\): \writinglines{1}
    \item \(b=a-4\): \writinglines{1}
    \item сумма цифр равна \(13\): \writinglines{1}
  \end{enumerate}
  Выберите один пункт и объясните, почему подсчёт допустимых значений доказывает
  полноту. \writinglines{2}
\end{checkpointbox}
