\worksheettitle
  {Цифры, числа и разряды}
  {\modulemark{M01} Версия учителя}

\begin{teacherbox}[Паспорт модуля]
  \textbf{Результат:} ученик определяет разряд цифры и называет её значение.

  \textbf{Предварительно:} различает цифры в записи числа и знает названия
  единиц, десятков и сотен.

  \textbf{Организация работы:} время не ограничивается. Переход определяется
  контрольной точкой, а объём практики \textemdash{} устойчивостью способа.
\end{teacherbox}

\begin{checkpointbox}[Вход: ответы и решение]
  1) Три цифры: \(5,0,5\). \quad 2) Цифра \(8\). \quad 3) \(503\). \quad 4) \(438\).

  Если ученик не считает ноль цифрой, проговорите запись \(505\) по позициям.
  Если считает разряды слева, быстро разберите трёхзначное число справа
  налево. После такого устного разбора можно переходить к M01.
\end{checkpointbox}

\section{Открытие способа}

Заполненная таблица:

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.38}
\begin{tabularx}{0.9\linewidth}{@{}>{\centering\arraybackslash}p{0.18\linewidth}>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X@{}}
  \toprule
  \rowcolor{TableHeader}
  Число & Разряд цифры \(6\) & Значение цифры \(6\) \\
  \midrule
  \(6\) & единицы & \(6\) \\
  \(60\) & десятки & \(60\) \\
  \(600\) & сотни & \(600\) \\
  \(6\,000\) & единицы тысяч & \(6\,000\) \\
  \bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{teacherbox}[Вопросы учителя]
  \begin{itemize}
    \item Какая цифра повторяется во всех записях?
    \item Что изменяется, хотя сама цифра остаётся той же?
    \item Чем отличается ответ «цифра 6» от ответа «значение 600»?
  \end{itemize}
  Главный вывод: значение цифры зависит от её места, то есть от разряда.
\end{teacherbox}

\section{Практика: ответы}

Разобранный пример \(53\,407\): \(5\) \textemdash{} десятки тысяч, \(50\,000\);
\(3\) \textemdash{} единицы тысяч, \(3\,000\); \(4\) \textemdash{} сотни,
\(400\); \(0\) \textemdash{} десятки, \(0\); \(7\) \textemdash{} единицы,
\(7\). Ноль учитывается при
определении разрядов.

Для числа \(72\,649\):

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.32}
\begin{tabular}{c|ccccc}
  \toprule
  цифра & 7 & 2 & 6 & 4 & 9 \\
  \midrule
  разряд & дес. тыс. & ед. тыс. & сотни & десятки & единицы \\
  значение & 70 000 & 2 000 & 600 & 40 & 9 \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Самостоятельная работа:
\begin{enumerate}
  \item сотни, \(300\);
  \item единицы тысяч, \(6\,000\);
  \item \(50\,000\) и \(50\).
\end{enumerate}

\begin{teacherbox}[Наблюдайте не только ответ]
  Просите ученика говорить двумя фразами: «Цифра стоит в разряде…» и
  «Поэтому её значение…». Ответ только \(6\) на вопрос о значении показывает,
  что различие ещё не сформировано.
\end{teacherbox}

\newpage
\section{Самостоятельная практика: ответы}

\begin{teacherbox}[1. Разряд и значение]
  \begin{enumerate}
    \item единицы тысяч, \(1\,000\);
    \item десятки, \(60\);
    \item сотни, \(200\);
    \item \(30\,000\) и \(30\).
  \end{enumerate}
\end{teacherbox}

\begin{teacherbox}[2. Исправление ошибок]
  \begin{enumerate}
    \item Названа сама цифра вместо её значения. Цифра \(7\) стоит в разряде
      единиц тысяч и имеет значение \(7\,000\).
    \item Перепутан разряд цифры. Цифра \(5\) стоит в разряде единиц тысяч и
      имеет значение \(5\,000\).
    \item Цифра \(6\) стоит в разряде единиц тысяч и имеет значение \(6\,000\).
      Причина ошибки: разряды определяли слева, хотя их определяют справа
      налево.
    \item Пропущен нулевой разряд. В числе \(40\,709\) ноль занимает разряд
      десятков; его пропуск изменил бы позиции остальных цифр.
  \end{enumerate}
\end{teacherbox}

\begin{teacherbox}[Что диагностировать]
  \begin{itemize}
    \item Названа цифра вместо её значения \textemdash{} не различены два вопроса.
    \item Назван неверный разряд \textemdash{} разряды определяются не справа налево.
    \item Пропущен ноль \textemdash{} позиционная запись воспринимается как перечень
      ненулевых цифр.
    \item Повторяющиеся цифры получили одинаковое значение \textemdash{} значение не
      связано с разрядом.
  \end{itemize}
\end{teacherbox}

\newpage
\section{Контрольная точка и маршрут}

Для числа \(44\,307\): первая цифра \(4\) имеет значение \(40\,000\),
вторая \textemdash{} \(4\,000\). Они занимают разные разряды.

Для числа \(82\,084\): первая цифра \(8\) стоит в разряде десятков тысяч и
имеет значение \(80\,000\); вторая цифра \(8\) стоит в разряде десятков и
имеет значение \(80\). Ноль в разряде сотен сохраняет позиции цифр:
без него получилась бы другая запись числа.

\begin{resultbox}[Решение о переходе]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Переход к M02:} для обоих чисел правильно названы разряды и
      значения, а объяснение связано с местом цифры.
    \item \textbf{M01-R:} значение заменено самой цифрой, разряды считаются
      слева, нулевой разряд пропущен или объяснение отсутствует.
    \item \textbf{M01-H:} способ понятен, но результат ещё требует
      самостоятельного закрепления.
    \item \textbf{M01\(\star\):} базовый результат достигнут без опоры; можно дать
      задание на три одинаковые цифры в одном числе.
  \end{itemize}
\end{resultbox}

\begin{teacherbox}[После коррекции]
  Не повторяйте числа основного листа и образца коррекции. Для повторной
  проверки используйте число \(90\,609\): первая цифра \(9\) имеет значение
  \(90\,000\), вторая \textemdash{} \(9\). Ученик должен назвать оба разряда и объяснить
  роль нулей.
\end{teacherbox}

\newpage
\section{Ответы к дополнительным листам}

\begin{teacherbox}[Ответы M01-R]
  Таблица для \(81\,804\): значения цифр равны
  \(80\,000,\ 1\,000,\ 800,\ 0,\ 4\).

  В числе \(35\,353\) три цифры \(3\) имеют значения
  \(30\,000,\ 300,\ 3\).

  Повторная проверка: в числе \(90\,609\) первая цифра \(9\) стоит в разряде
  десятков тысяч и имеет значение \(90\,000\), вторая стоит в разряде единиц
  и имеет значение \(9\). Значения различны, потому что цифры занимают разные
  разряды.
\end{teacherbox}

\begin{teacherbox}[Ответы M01\(\star\)]
  В числе \(7\,707\) цифры \(7\) имеют значения \(7\,000,\ 700,\ 7\).
  Значение первой цифры в \(1\,000\) раз больше значения последней.

  После перестановки нуля и цифры \(7\) из разряда сотен получится
  \(7\,077\). Ноль окажется в разряде сотен, а переставленная цифра \(7\) ---
  в разряде десятков; её значение уменьшится с \(700\) до \(70\), то есть в
  10 раз.

  В собственном примере принимается любое пятизначное число, где одна
  ненулевая цифра встречается не менее трёх раз, если все её разряды и
  значения названы верно. В обобщении должна прозвучать зависимость значения
  цифры от её места в записи числа.
\end{teacherbox}
