\worksheettitle
  {Цифры, числа и разряды}
  {\modulemark{M01} Учебный модуль \textbullet\ полный маршрут}

\studentnameblock

\begin{notebox}[Чему вы научитесь]
  Определять разряд цифры, называть её значение и объяснять, почему одинаковые
  цифры в разных местах записи имеют разные значения.
\end{notebox}

\begin{checkpointbox}[Вход: проверьте, готовы ли вы начать]
  Выполните без подсказки.
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Сколько цифр в записи числа \(505\)? \answerblank[16mm]
    \item Какая цифра стоит в разряде десятков числа \(684\)?
      \answerblank[16mm]
    \item Запишите число, в котором \(5\) сотен, \(0\) десятков и \(3\) единицы. \answerblank[16mm]
    \item В числе \(428\) цифру десятков увеличили на \(1\). Какое число получилось?  \answerblank[16mm]
  \end{enumerate}
\end{checkpointbox}
\vspace{-1.5em}
\section{Наблюдаем закономерность}

Рассмотрите записи и заполните таблицу.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.45}
\begin{tabularx}{0.94\linewidth}{@{}>{\centering\arraybackslash}p{0.18\linewidth}>{\centering\arraybackslash}X>{\centering\arraybackslash}X@{}}
  \toprule
  \rowcolor{TableHeader}
  Число & Разряд цифры \(6\) & Значение цифры \(6\) \\
  \midrule
  \(6\) & единицы & \(6\) \\
  \(60\) & & \\
  \(600\) & сотни & \(600\) \\
  \(6\,000\) & & \\
  \bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{reflectionbox}[Главный вывод]
  Значение цифры зависит от места (\answerblank[32mm]), на котором она стоит.
\end{reflectionbox}



\section{Разбираем число по разрядам}

\begin{problembox}[Разобранный пример]
  Рассмотрим число \(53\,407\).
  \begin{itemize}
    \item Цифра \(5\) стоит в разряде десятков тысяч, поэтому её значение
      \(50\,000\).
    \item Цифра \(3\) стоит в разряде единиц тысяч, поэтому её значение
      \(3\,000\).
    \item Цифра \(4\) стоит в разряде сотен, поэтому её значение \(400\).
    \item Цифра \(0\) стоит в разряде десятков и показывает, что десятков нет.
    \item Цифра \(7\) стоит в разряде единиц, поэтому её значение \(7\).
  \end{itemize}
  Чтобы определить разряд, двигаемся \textbf{справа налево}: единицы, десятки,
  сотни, единицы тысяч, десятки тысяч.
\end{problembox}

\begin{practicebox}[Практика с опорой]
Рассмотрите число \(72\,649\). Заполните таблицу, определяя разряд и значение
каждой цифры.

\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.45}
\begin{tabular}{c|ccccc}
  \toprule
  цифра & 7 & 2 & 6 & 4 & 9 \\
  \midrule
  разряд & \answerblank[21mm] & \answerblank[21mm] & \answerblank[16mm] &
    \answerblank[16mm] & \answerblank[16mm] \\
  значение & \answerblank[18mm] & \answerblank[18mm] & \answerblank[14mm] &
    \answerblank[14mm] & \answerblank[14mm] \\
  \bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{practicebox}

\begin{practicebox}[Проверьте отдельные цифры]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item В числе \(47\,382\) цифра \(3\) стоит в разряде
      \answerblank[28mm] и имеет значение \answerblank[20mm].
    \item В числе \(26\,415\) цифра \(6\) стоит в разряде
      \answerblank[28mm] и имеет значение \answerblank[20mm].
    \item В числе \(53\,257\) две цифры \(5\) имеют значения
      \answerblank[32mm] и \answerblank[18mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\newpage
\section{Самостоятельная практика}

\begin{practicebox}[1. Назовите разряд и значение]
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item В числе \(61\,528\) цифра \(1\) стоит в разряде
      \answerblank[29mm] и имеет значение \answerblank[21mm].
    \item В числе \(94\,063\) цифра \(6\) стоит в разряде
      \answerblank[29mm] и имеет значение \answerblank[21mm].
    \item В числе \(70\,205\) цифра \(2\) стоит в разряде
      \answerblank[29mm] и имеет значение \answerblank[21mm].
    \item В числе \(38\,730\) две цифры \(3\) имеют значения
      \answerblank[25mm] и \answerblank[20mm].
  \end{enumerate}
\end{practicebox}

\begin{warningbox}[2. Найдите и исправьте ошибки]
  Для каждого ответа назовите причину ошибки, затем запишите верный разряд и
  верное значение цифры.
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item «В числе \(47\,216\) цифра \(7\) имеет значение \(7\)».
    \item «В числе \(85\,304\) цифра \(5\) стоит в разряде десятков».
    \item «В числе \(26\,041\) цифра \(6\) стоит в разряде десятков тысяч,
      потому что она вторая слева».
    \item «В числе \(40\,709\) после сотен сразу идут единицы; ноль можно не
      учитывать».
  \end{enumerate}
  \writinglines{4}
\end{warningbox}

\begin{reflectionbox}[Как проверить себя]
  Найдите нужную цифру, назовите её разряд, двигаясь справа налево, и только
  после этого называйте значение. Нули тоже занимают разряды.
\end{reflectionbox}

\newpage
\section{Контрольная точка}

\begin{checkpointbox}[Выполните без подсказки]
  \textbf{Число 1: \(44\,307\).}
  \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
    \item Значение первой слева цифры \(4\): \answerblank[22mm].
    \item Значение второй слева цифры \(4\): \answerblank[22mm].
    \item Почему одинаковые цифры имеют разные значения?
      \writinglines{1}
    \item \textbf{Число 2: \(82\,084\).} В каком разряде стоит первая слева
      цифра \(8\) и каково её значение?
      \writinglines{1}
    \item В каком разряде стоит вторая цифра \(8\) и каково её значение?
      \writinglines{1}
    \item Какую роль играет цифра \(0\) между двумя цифрами \(8\)?
      \writinglines{1}
  \end{enumerate}
\end{checkpointbox}

\begin{reflectionbox}[Проверяю себя]
  \choicebox\ Я называю разряд и значение цифры в новом числе.

  \choicebox\ Я могу объяснить, почему одинаковые цифры имеют разные значения.

  \choicebox\ Я определяю разряды справа налево и учитываю нулевые разряды.
\end{reflectionbox}

\begin{notebox}[Дальнейший маршрут]
  Если цифра названа вместо её значения, разряды определялись слева или ноль
  был пропущен, выполните M01-R. Если способ понятен, но нужна тренировка,
  выполните M01-H. Если контроль выполнен без подсказки и способ объяснён,
  переходите к M02; M01\(\star\) можно выполнить дополнительно.
\end{notebox}
