\worksheettitle
  {Классы многозначных чисел}
  {\modulemark{M03} Версия учителя}

\begin{teacherbox}[Паспорт модуля]
  \textbf{Результат:} ученик делит запись справа по три цифры и различает
  группу класса и число внутри класса.

  \textbf{Предварительно:} пройдена контрольная точка M02.

  \textbf{Ориентир:} около 20 минут.
\end{teacherbox}

\begin{checkpointbox}[Вход: решение]
  \[
    60\,000+3\,000+40+2=63\,042.
  \]
  Ошибка \(6\,342\) или \(63\,42\) означает, что нулевой разряд ещё не
  удерживается. В этом случае сначала используйте M02-R.
\end{checkpointbox}

\section{Открытие способа}

\[
  5308=5\,|\,308,
  \qquad
  7204061=7\,|\,204\,|\,061.
\]

Число делят на классы справа налево по три цифры. Классы справа налево:
единицы, тысячи, миллионы. Миллиарды вводятся в M03\(\star\).

\begin{teacherbox}[Почему именно справа]
  Закройте левую часть записи и сначала выделите последние три цифры. Правый
  класс всегда содержит единицы, десятки и сотни; поэтому его граница не
  зависит от общей длины числа.
\end{teacherbox}

\section{Группа и число класса}

Для числа \(325\,|\,041\,|\,708\):
\begin{itemize}
  \item класс миллионов содержит \(325\);
  \item класс тысяч записан группой \(041\), но содержит число \(41\);
  \item класс единиц записан группой \(708\) и содержит число \(708\).
\end{itemize}

\begin{teacherbox}[Две точные формулировки]
  Спрашивайте отдельно: «Какой группой записан класс?» и «Какое число он
  содержит?». Ответы \(041\) и \(41\) одновременно верны, но отвечают на
  разные вопросы.
\end{teacherbox}

\section{Практика: ответы}

\begin{enumerate}
  \item \(805070204=805\,070\,204\);
  \item группа \(006\), число \(6\);
  \item класс единиц --- \(005\), класс тысяч --- \(014\).
\end{enumerate}

Ошибка: группировку начали слева. Правильно:
\[
  7204061=7\,|\,204\,|\,061.
\]

\begin{teacherbox}[Диагностическое различие]
  Запись \(72\,040\,61\) показывает группировку справа, но нестабильный счёт
  по три цифры. Запись \(720\,406\,1\) показывает начало группировки слева.
  Это разные ошибки и требуют разных вопросов.
\end{teacherbox}

\section{Контрольная точка и маршрут}

Для числа \(42\,007\,090\): класс тысяч записан группой \(007\) и содержит
число \(7\); класс единиц записан группой \(090\) и содержит число \(90\).
Группа \(90\) заняла бы только две позиции и сдвинула бы цифры в разрядах.

\begin{resultbox}[Решение о переходе]
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Переход к M04:} группы и числа классов различены, все три
      позиции сохранены, объяснение связано с разрядами.
    \item \textbf{M03-R:} группировка начата слева, группа содержит не три
      позиции или начальный ноль потерян.
    \item \textbf{M03\(\star\):} базовый результат достигнут без опоры; можно
      добавить класс миллиардов и восстановление числа по классам.
  \end{itemize}
\end{resultbox}

\begin{teacherbox}[После коррекции]
  Дайте новую проверку: разделить \(90305008\) на классы и назвать группу и
  число класса тысяч. Ожидается \(90\,|\,305\,|\,008\), группа \(305\),
  число \(305\).
\end{teacherbox}

